

תרגילים נוספים לבחינה:

1.

ב. יהיו z ו- w מספרים מרוכבים המקיימים: $|z|=|w|=1$ ו- $z \cdot w \neq 1$.

הוכיחו שהמספר $\frac{z-w}{1-z \cdot w}$ הוא מספר ממשי.

מקו בפרוט את תשובותיכם!

$$\begin{aligned}
 & z \cdot w \neq 1, \quad |z|=|w|=1 \\
 & \frac{z-w}{1-z \cdot w} = \frac{(z-w)(1-\bar{z} \cdot \bar{w})}{(1-z \cdot w)(1-\bar{z} \cdot \bar{w})} = \frac{(z-w)(1-\bar{z} \cdot \bar{w})}{|1-z \cdot w|^2} = \\
 & \boxed{\begin{array}{l} \text{צמוד של סכום} = \text{סכום צמודים} \\ \text{צמוד של מכפלה} = \text{מכפלה צמודים} \\ |w|^2 = w \cdot \bar{w} \end{array}} \\
 & = \frac{z - z \cdot \bar{z} \cdot \bar{w} - w + w \cdot \bar{z} \cdot \bar{w}}{|1-z \cdot w|^2} \\
 & \stackrel{w \cdot \bar{w} = |w|^2}{=} \frac{z - |z|^2 \cdot \bar{w} - w + \bar{z} \cdot |w|^2}{|1-z \cdot w|^2} \stackrel{|z|=|w|=1}{=} \\
 & = \frac{z - \bar{w} - w + \bar{z}}{|1-z \cdot w|^2} = \frac{z + \bar{z} - (w + \bar{w})}{|1-z \cdot w|^2} \\
 & = \frac{2\operatorname{Re} z - 2\operatorname{Re} w}{|1-z \cdot w|^2} \in \mathbb{R} \\
 & \quad z + \bar{z} = 2\operatorname{Re} z \quad \sim \text{ממשי} \quad \left\{ \begin{array}{l} \operatorname{Re} z, \operatorname{Re} w \\ |1-z \cdot w|^2 \end{array} \right.
 \end{aligned}$$

2.

ב. מצאו את כל הפתרונות המרוכבים של המשוואה: $z^2 + 2\bar{z} = -\operatorname{Re}(z)$

נמקו בפרוט את תשובותיכם.

נס. $a, b \in \mathbb{R}$ $z = a + bi$ נמו:

$$(a+bi)^2 + 2(a-bi) = -a$$

$$\Rightarrow a^2 + 2abi - b^2 + 2a - 2bi = -a$$

Re: $\begin{cases} a^2 - b^2 + 3a = 0 \\ 2ab - 2b = 0 \end{cases} \Rightarrow b(a-1) = 0 \Rightarrow b = 0 \quad \text{«} \quad a = 1$

$b = 0 \Rightarrow a^2 + 3a = 0 \Rightarrow a(a+3) = 0 \Rightarrow a = 0 \quad \text{«} \quad -3$

$a = 1 \Rightarrow 1 - b^2 + 3 = 0 \Rightarrow b^2 = 4 \Rightarrow b = \pm 2$

$\Rightarrow z = 0, -3, 1+2i, 1-2i$ 4 פתרונות.

3.

מצאו את כל הפתרונות המרוכבים של המשוואה: $(1 + \sqrt{3}i)z^4 = -2$

הציגו את הפתרונות בצורה אלגברית.

$$(1+\sqrt{3}i)z^4 = -2 \quad \text{, } \underline{10}$$

$$z^4 = \frac{-2}{1+\sqrt{3}i} = \frac{-2(1-\sqrt{3}i)}{4} = -\frac{1}{2}(1-\sqrt{3}i)$$

$$z^4 = \frac{1}{2}(-1+\sqrt{3}i) = 1 \cdot e^{i \cdot \frac{\pi}{3}}$$

$$z = r e^{i\theta}$$

$$r^4 e^{i4\theta} = e^{i \cdot \frac{2}{3}\pi} \Rightarrow$$

$$r^4 = 1 \Rightarrow r = 1$$

$$4\theta = \frac{2}{3}\pi + 2\pi k, \quad k=0,1,2,3$$

$$\theta = \frac{\pi}{6} + \frac{\pi k}{2}, \quad k=0,1,2,3$$

$$k=0 \Rightarrow \theta_1 = \frac{\pi}{6} \Rightarrow z_1 = e^{i \cdot \frac{\pi}{6}} = 0.866 + 0.5i$$

$$k=1 \Rightarrow \theta_2 = \frac{2}{3}\pi \Rightarrow z_2 = e^{i \cdot \frac{2}{3}\pi} = -0.5 + 0.866i$$

$$k=2 \Rightarrow \theta_3 = \frac{5}{6}\pi \Rightarrow z_3 = e^{i \cdot \frac{5}{6}\pi} = -0.866 - 0.5i$$

$$k=3 \Rightarrow \theta_4 = \frac{7}{6}\pi \Rightarrow z_4 = e^{i \cdot \frac{7}{6}\pi} = 0.5 - 0.866i$$

4.

נתונים שלושה וקטורים \underline{u} , \underline{v} ו- \underline{w} שונים מווקטור האפס ב- \mathbb{R}^n וכך שמתקיים:

1. \underline{u} ו- \underline{w} אורתוגונאליים וגם \underline{v} ו- \underline{w} אורתוגונאליים.

$$2. d(\underline{u}, \underline{w}) = d(\underline{v}, \underline{w}) = d(\underline{u}, \underline{v})$$

3. הזווית בין הווקטורים \underline{u} ו- \underline{v} שווה 120° .

מהם ערכי a ו- b ממשיים עבורם מתקיים: $\|\underline{u}\| = a\|\underline{w}\|$ ו- $\|\underline{v}\| = b\|\underline{w}\|$?

נמקו בפרוט את תשובותיכם!

פתרון:

נתון:

$$\underline{v} \bullet \underline{w} = 0 \text{ ו- } \underline{u} \bullet \underline{w} = 0 \quad (1)$$

$$\|\underline{u} - \underline{w}\| = \|\underline{v} - \underline{w}\| = \|\underline{u} - \underline{v}\| \quad (2)$$

$$\underline{u} \bullet \underline{v} = -\frac{1}{2} \cdot \|\underline{u}\| \cdot \|\underline{v}\| \Leftrightarrow \frac{\underline{u} \bullet \underline{v}}{\|\underline{u}\| \cdot \|\underline{v}\|} = -\frac{1}{2} \quad (3)$$

מ- (2) נובע:

$$\|\underline{v} - \underline{w}\|^2 = \|\underline{u} - \underline{v}\|^2 \quad \text{II ו-} \quad \|\underline{u} - \underline{w}\|^2 = \|\underline{v} - \underline{w}\|^2 \quad (I) \text{ כלומר,}$$

$$\Leftrightarrow (\underline{u} - \underline{w}) \bullet (\underline{u} - \underline{w}) = (\underline{v} - \underline{w}) \bullet (\underline{v} - \underline{w}) \quad (I)$$

$$\underline{u} \bullet \underline{u} - 2\underline{u} \bullet \underline{w} + \underline{w} \bullet \underline{w} = \underline{v} \bullet \underline{v} - 2\underline{v} \bullet \underline{w} + \underline{w} \bullet \underline{w}$$

$$\|\underline{u}\|^2 = \|\underline{v}\|^2, \text{ כלומר, } \underline{u} \bullet \underline{u} = \underline{v} \bullet \underline{v}, \text{ ולכן, } \underline{u} \bullet \underline{u} + \underline{w} \bullet \underline{w} = \underline{v} \bullet \underline{v} + \underline{w} \bullet \underline{w}$$

$$\text{ולכן, } \|\underline{u}\| = \|\underline{v}\| \quad (4).$$

$$\Leftrightarrow (\underline{v} - \underline{w}) \bullet (\underline{v} - \underline{w}) = (\underline{u} - \underline{v}) \bullet (\underline{u} - \underline{v}) \quad (II)$$

$$\underline{v} \bullet \underline{v} - 2\underline{v} \bullet \underline{w} + \underline{w} \bullet \underline{w} = \underline{u} \bullet \underline{u} - 2\underline{u} \bullet \underline{v} + \underline{v} \bullet \underline{v}$$

$$\underline{w} \bullet \underline{w} = \underline{u} \bullet \underline{u} - 2\underline{u} \bullet \underline{v} \quad \text{על פי (1) נקבל ש-}$$

$$\|\underline{w}\|^2 = \|\underline{v}\|^2 + \|\underline{v}\|^2 = 2\|\underline{v}\|^2 \quad \text{על פי (3) נקבל ש- } \|\underline{w}\|^2 = \|\underline{v}\|^2 + \|\underline{u}\| \cdot \|\underline{v}\| \text{ ועל פי (4) ש-}$$

$$a = b = \frac{1}{\sqrt{2}} \quad \text{ו-} \quad \|\underline{u}\| = \|\underline{v}\| = \frac{1}{\sqrt{2}} \|\underline{w}\| \Leftrightarrow \|\underline{w}\| = \sqrt{2} \|\underline{v}\| \text{ לכן,}$$

5.

יהיו $\underline{u}, \underline{v}$ וקטורים שונים מ- 0 ב- R^n ובעלי אותה נורמה ו- $k \neq 0$ פרמטר ממשי. נתון שהמרחק בין \underline{u} ל- $k\underline{v}$ שווה למרחק של \underline{u} מהראשית ונתון שהזווית בין \underline{u} ל- \underline{v} היא 60° , מצאו את ערכו של k .

פתרון:

$\|u\| = \|v\|$, $u, v \neq 0$, $u, v \in \mathbb{R}^n$. כ. 10
 $k \neq 0$

$d(u, kv) = d(u, 0)$ (תון)

$\Rightarrow \|u - kv\| = \|u - 0\| \quad (*)^2$

$\Rightarrow \|u - kv\|^2 = \|u\|^2$

$\Rightarrow (u - kv) \cdot (u - kv) = u \cdot u$

$\Rightarrow u \cdot u - 2k u \cdot v + k^2 v \cdot v = u \cdot u$

$\Rightarrow -2k u \cdot v + k^2 \|v\|^2 = 0 \quad (1)$

$\theta = 60^\circ \Rightarrow \cos \theta = \frac{1}{2}$

$\cos \theta = \frac{u \cdot v}{\|u\| \cdot \|v\|}$ - ניסוח

$\Rightarrow \frac{1}{2} = \frac{u \cdot v}{\|u\| \cdot \|v\|} \quad \uparrow \quad \frac{u \cdot v}{\|v\|^2} \Rightarrow u \cdot v = \frac{1}{2} \|v\|^2$
 $\left[\|u\| = \|v\| \right]$

$-2k \cdot \frac{1}{2} \|v\|^2 + k^2 \|v\|^2 = 0 \quad (1) \quad \text{כ. ב.}$

$\Rightarrow (-k + k^2) \|v\|^2 = 0$

$\in \|v\|^2 \neq 0$ (תון)

$k^2 - k = 0$

$\Rightarrow k = 0, 1$

$\boxed{k = 1} \in 0 \neq k$ (תון)

6.

יהיו $u = (1, 1, a)$ ו- $w = (b, -1, 1)$ וקטורים ב- \mathbb{R}^3 , האורתוגונליים זה לזה, כאשר a ו- b

הם פרמטרים ממשיים. בנוסף נתון כי המרחק בין שני הווקטורים הללו הוא $\frac{3}{\sqrt{2}}$. מהי הטענה

הנכונה?

א. $a = \frac{1}{2}, b = \frac{1}{2}$

ב. $a = \frac{1}{2}, b = \frac{3}{2}$

ג. $a = -\frac{1}{2}, b = \frac{3}{2}$

ד. $a = \frac{3}{2}, b = -\frac{1}{2}$

ה. $a = -\frac{1}{2}, b = \frac{1}{2}$

פתרון:

$$\underline{v} \cdot \underline{w} = 0, \quad d(\underline{v}, \underline{w}) = \frac{3}{2} \quad \text{נתון}$$

$$0 = \underline{v} \cdot \underline{w} = (1, 1, a) \cdot (b, -1) = b - 1 + a \Rightarrow a = 1 - b \quad (*)$$

$$\frac{3}{2} = d(\underline{v}, \underline{w}) = \|\underline{v} - \underline{w}\|$$

$$\begin{aligned} \frac{9}{2} &= \|\underline{v} - \underline{w}\|^2 = (\underline{v} - \underline{w}) \cdot (\underline{v} - \underline{w}) = \\ &= \|\underline{v}\|^2 - 2\underline{v} \cdot \underline{w} + \|\underline{w}\|^2 = \|\underline{v}\|^2 + \|\underline{w}\|^2 \quad (\text{כי } \underline{v} \cdot \underline{w} = 0) \end{aligned}$$

$$= (1^2 + 1^2 + a^2) + (b^2 + (-1)^2) = a^2 + b^2 + 4$$

$$\begin{aligned} a^2 + b^2 &= \frac{1}{2} \\ (1-b)^2 + b^2 &= \frac{1}{2} \end{aligned} \quad \text{נציב את } a = 1-b$$

$$1 - 2b + 2b^2 = \frac{1}{2}$$

$$2b^2 - 2b + \frac{1}{2} = 0$$

$$b_{1,2} = \frac{2 \pm \sqrt{(2)^2 - 4 \cdot \frac{1}{2}}}{4} = \frac{2 \pm 0}{4} = \frac{1}{2}$$

$$a = 1 - b = 1 - \frac{1}{2} = \frac{1}{2}$$

7.

מי מבין הקבוצות הבאות היא תת-מרחב של \mathbb{R}^2 מעל \mathbb{R} ?

א. $\{(a, b) \in \mathbb{R}^2 \mid (a + b)^2 = 0\}$

ב. $\{(a, b) \in \mathbb{R}^2 \mid ab = 0\}$

ג. $\{(a, b) \in \mathbb{R}^2 \mid a + b = 1\}$

ד. $\{(a, b) \in \mathbb{R}^2 \mid (a + b)^2 = (a - b)^2\}$

ה. $\{(t, t - 1) \mid t \in \mathbb{R}\}$

פתרון:

$$(a+b)^2 = 0$$

\Leftrightarrow

$$a+b = 0$$

\Leftrightarrow

$$b = -a$$

$$\{(a,b) \in \mathbb{R}^2 \mid (a+b)^2 = 0\} = \{(a,-a) \mid a \in \mathbb{R}\} \\ = \{a(1,-1) \mid a \in \mathbb{R}\} = \text{span}\{(1,-1)\}$$

2. הכלל \rightarrow $(1,0), (0,1) \in \{(a,b) \in \mathbb{R}^2 \mid ab=0\}$

$$(1,0), (0,1) \in \{(a,b) \in \mathbb{R}^2 \mid ab=0\}$$

$$1 \cdot 0 = 0, 0 \cdot 1 = 0$$

\therefore

כל

$$(1,0) + (0,1) = (1,1) \notin \{(a,b) \in \mathbb{R}^2 \mid ab=0\}$$

$$1 \cdot 1 = 1 \neq 0$$

\therefore

$$1 \cdot 1 = 1 \neq 0$$

\therefore

3. הכלל \rightarrow $(0,0) \in \{(a,b) \in \mathbb{R}^2 \mid ab=0\}$
 $0+0=0 \neq 1$

$$(a+b)^2 = (a-b)^2$$

\Leftrightarrow

$$a^2 + 2ab + b^2 = a^2 - 2ab + b^2$$

\Leftrightarrow

$$4ab = 0$$

\Leftrightarrow

$$ab = 0$$

4. הכלל \rightarrow $(0,0) \in \{(a,b) \in \mathbb{R}^2 \mid ab=0\}$

5. הכלל \rightarrow $(0,0) \in \{(a,b) \in \mathbb{R}^2 \mid ab=0\}$

א. פתרו מעל המרוכבים: $z^3 + \bar{z} = 0$. כתבו את כל הפתרונות בהצגה

הקרטזית: $z = a + bi$.

ב. יהיו z, w מספרים מרוכבים. הוכיחו שהמספר $(z + \bar{w})(\bar{z} - w)$ הוא

מדומה טהור אם ורק אם $|z| = |w|$.

פתרון:

$$z = re^{i\theta} \quad \text{נניח } r \neq 0$$

$$z^3 + \bar{z} = 0$$

$$(re^{i\theta})^3 + r = 0$$

$$r^3 e^{i(3\theta)} + r = 0 \quad / : r (\neq 0)$$

$$(r \neq 0 \text{ כי אחרת } z=0 \text{ וזה לא פתרון})$$

$$r^2 e^{i(3\theta)} + 1 = 0$$

$$r^2 e^{i(3\theta)} = -1 = e^{i\pi}$$

$$r^2 = 1 \Rightarrow r = 1$$

$$3\theta = \pi + 2k\pi \quad k=0,1,2$$

$$\theta = \frac{\pi + 2k\pi}{3} \quad k=0,1,2$$

$$z_1 = e^{i\frac{\pi}{3}}$$

$$z_2 = e^{i\pi} = -1 \quad \frac{2\pi}{3}$$

$$z_3 = e^{i\frac{5\pi}{3}}$$

$$z_1 z_2 z_3 = e^{i\frac{\pi}{3}} \cdot (-1) \cdot e^{i\frac{5\pi}{3}} = (-1) e^{i\frac{6\pi}{3}} =$$

$$= (-1) e^{i(2\pi)} = (-1) \cdot 1 = \boxed{-1}$$

הנתונים הבאים מתייחסים לשתי השאלות הבאות.

יהיו $\underline{u}, \underline{v} \in \mathbb{R}^n$ שני וקטורי יחידה כך שמתקיים: \underline{u} אורתוגונלי ל- $\underline{v} + \frac{1}{2}\underline{u}$.

שאלה 4

מהי הטענה הנכונה?

א. \underline{u} ו- \underline{v} הם וקטורים אורתוגונליים זה לזה.

ב. $\underline{u} + \underline{v}$ הוא וקטור יחידה.

ג. $\underline{u} + \underline{v}$ ו- $\underline{u} - \underline{v}$ אינם אורתוגונליים זה לזה.

ד. $\|\underline{u} - \underline{v}\| = 4$

ה. $\underline{u} - \underline{v}$ הוא וקטור יחידה.

פתרון:

$$\|\underline{u}\| = \|\underline{v}\| = 1$$

$$\underline{u} \cdot (\underline{v} + \frac{1}{2}\underline{u}) = 0$$

$$\Rightarrow \underline{u} \cdot \underline{v} + \frac{1}{2}\|\underline{u}\|^2 = 0$$

$$\Rightarrow \underline{u} \cdot \underline{v} + \frac{1}{2} \cdot 1 = 0 \Rightarrow \underline{u} \cdot \underline{v} = -\frac{1}{2}$$

סמן $\underline{u}, \underline{v}$ הם שני וקטורים יחידה כפי שצוין.

$$\|\underline{u} + \underline{v}\|^2 = (\underline{u} + \underline{v}) \cdot (\underline{u} + \underline{v}) = \|\underline{u}\|^2 + 2\underline{u} \cdot \underline{v} + \|\underline{v}\|^2 =$$

$$= 1 + 2(-\frac{1}{2}) + 1 = 1 \Rightarrow \|\underline{u} + \underline{v}\| = 1$$

אכן נכון

$$(\underline{u} + \underline{v}) \cdot (\underline{u} - \underline{v}) = \|\underline{u}\|^2 - \|\underline{v}\|^2 = 1 - 1 = 0$$

סמן $\underline{u} + \underline{v}$, $\underline{u} - \underline{v}$ הם שני וקטורים יחידה

אכן נכון

$$\begin{aligned}
 (\underline{u} + \underline{v}) \cdot (\underline{u} - \underline{v}) &= \|\underline{u}\|^2 - \|\underline{v}\|^2 = 1 - 1 = 0 \\
 \text{פ.נ. } \underline{u} + \underline{v} \text{, } \underline{u} - \underline{v} &\text{ אורתוגונליים זה לזה.} \\
 \underline{u} - \underline{v} &\text{ נורמה} \\
 \|\underline{u} - \underline{v}\|^2 &= (\underline{u} - \underline{v}) \cdot (\underline{u} - \underline{v}) = \|\underline{u}\|^2 - 2\underline{u} \cdot \underline{v} + \|\underline{v}\|^2 \\
 &= 1 - 2(-\frac{1}{2}) + 1 = 3 \\
 \|\underline{u} - \underline{v}\| &= \sqrt{3} \\
 \underline{u}, \underline{v} &\text{ נורמה}
 \end{aligned}$$

10.

יהיו $\underline{u}, \underline{v}$ וקטורים ב- R^n השונים מוקטור האפס, ו- k סקלר ממשי.

איזו טענה איננה נכונה?

- אם $\underline{u}, \underline{v}$ וקטורי יחידה האורתוגונליים זה לזה, ו- k מספר ממשי שונה מאפס כך שמתקיים: $\|\underline{u} + k\underline{v}\| = 2k - 1$, אז $k = 4$.
- אם $\|\underline{u} - k\underline{v}\| = \|\underline{u} + k\underline{v}\|$, אז $\underline{u}, \underline{v}$ אורתוגונליים זה לזה לכל $k \neq 0$.
- אם $\underline{u}, \underline{v}$ וקטורי יחידה האורתוגונליים זה לזה, אז קיימים בדיוק שני ערכי k שונים עבורם מתקיים: $\|\underline{u} + (1 - k)\underline{v}\| = \sqrt{5}$.
- אם $\underline{u} \cdot \underline{v} = 0$, $\underline{u}, \underline{v}$ וקטור יחידה, ו- k מספר ממשי כך שמתקיים: $d(\underline{u}, k\underline{v}) = 2$, אז $\|\underline{u}\| \leq 2$.
- אם $\underline{u}, \underline{v}$ אורתוגונליים זה לזה ובעלי אותה נורמה, ומתקיים: $\|\frac{1}{2}\underline{u} + \frac{1}{2}\underline{v}\| = \sqrt{5}$, אז: $\|\underline{u}\| = \|\underline{v}\| = \sqrt{10}$.

פתרון:

$0 \neq u \in \mathbb{R}^n$, $0 \neq v \in \mathbb{R}^n$, $k \in \mathbb{R}$: عددي

$\|u\| = \|v\| = 1$, $u \cdot v = 0$ $k \neq 0$: فرض (ك)

$$\|u + kv\| = 2k - 1$$

$$\Rightarrow \|u + kv\|^2 = (2k - 1)^2$$

$$\Rightarrow (u + kv) \cdot (u + kv) = 4k^2 - 4k + 1$$

$$\|u\|^2 + 2k u \cdot v + k^2 \|v\|^2 = 4k^2 - 4k + 1$$

$$1^2 + 2k \cdot 0 + k^2 \cdot 1 = 4k^2 - 4k + 1$$

$$k^2 + 1 = 4k^2 - 4k + 1$$

$$3k^2 - 4k = 0$$

$$k(3k - 4) = 0 \quad \therefore k \neq 0$$

$$3k - 4 = 0$$

$$k = \frac{4}{3} \Rightarrow \frac{7.1.1.5.1.5 \rightarrow 1.5.1.1.1}{(-5.1.5 \rightarrow 1.1.1.1.1)}$$

$$\|u + kv\| = \|u - kv\| \quad \text{:فرض (د)}$$

$$\|u + kv\|^2 = \|u - kv\|^2 \quad \Leftarrow$$

$$(u + kv) \cdot (u + kv) = (u - kv) \cdot (u - kv)$$

$$\|u\|^2 + 2k u \cdot v + k^2 \|v\|^2 = \|u\|^2 - 2k u \cdot v + k^2 \|v\|^2$$

$$4k u \cdot v = 0 \quad / : 4k (\neq 0) \Leftrightarrow$$

$$u \cdot v = 0$$

$$\text{نقطهٔ عمود بر یکدیگر}$$

$$\|u\| = \|v\| = 1 \quad u \cdot v = 0 \quad \text{نقطهٔ عمود (2)}$$

$$\|ku + (1-k)v\| = \sqrt{5}$$

$$\|ku + (1-k)v\|^2 = 5 \quad \Leftrightarrow$$

$$(ku + (1-k)v) \cdot (ku + (1-k)v) = 5$$

$$k^2 \|u\|^2 + 2k(1-k)u \cdot v + (1-k)^2 \|v\|^2 = 5$$

$$k^2 \cdot 1^2 + 2k(1-k) \cdot 0 + (1-k)^2 \cdot 1^2 = 5$$

$$k^2 + (1-k)^2 = 5$$

$$k^2 + (1 - 2k + k^2) = 5$$

$$2k^2 - 2k - 4 = 0$$

$$k^2 - k - 2 = 0$$

$$(k-2)(k+1) = 0$$

$$k = 2, -1$$

הנני לך

$$d(u, kv) = 2 \quad \text{כי } \|v\| = 1, u \cdot v = 0 \quad (3)$$

$$\Rightarrow \|u - kv\| = 2$$

$$\Rightarrow \|u - kv\|^2 = 4$$

$$\Rightarrow (u - kv) \cdot (u - kv) = 4$$

$$\|u\|^2 - 2k u \cdot v + k^2 \|v\|^2 = 4$$

$$\|u\|^2 - 2k \cdot 0 + k^2 \cdot 1 = 4$$

$$\|u\|^2 = 4 - k^2 \leq 4$$

$$\downarrow$$

$$\boxed{k^2 \geq 0 : 10}$$

הנני לך

$$\|u\| \leq 2$$

הנני לך

$$\|u\| = \|v\|, u \cdot v = 0 \quad (4)$$

$$\|\frac{1}{2}u + \frac{1}{2}v\| = \sqrt{5}$$

$$\Rightarrow \|\frac{1}{2}u + \frac{1}{2}v\|^2 = 5$$

$$(\frac{1}{2}u + \frac{1}{2}v) \cdot (\frac{1}{2}u + \frac{1}{2}v) = 5$$

$$(\frac{1}{2}u + \frac{1}{2}v) \cdot (\frac{1}{2}u + \frac{1}{2}v) = 5$$

$$\frac{1}{4} \|u\|^2 + 2 \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} u \cdot v + \frac{1}{4} \|v\|^2 = 5$$

$$\frac{1}{4} \|u\|^2 + \frac{1}{2} \cdot 0 + \frac{1}{4} \|v\|^2 = 5$$

$$: (4) \quad \|u\| = \|v\|$$

$$\frac{1}{2} \|u\|^2 = 5$$

$$\|u\|^2 = 10$$

$$\Rightarrow \|u\| = \|v\| = \sqrt{10}$$

נתונה המשוואה $z^4 = 1 - i\sqrt{3}$. מהי הטענה הנכונה?

- א. למשוואה הנתונה יש בדיוק ארבעה פתרונות שונים, שסכומם 2π .
 ב. למשוואה הנתונה יש בדיוק ארבעה פתרונות שונים, המהווים סדרה הנדסית, כאשר מנת הסדרה היא i .
 ג. למשוואה הנתונה יש בדיוק ארבעה פתרונות שונים, המהווים סדרה הנדסית, כאשר מנת הסדרה היא $\frac{\pi}{2}$.
 ד. אם $z = z^*$ הוא פתרון של המשוואה הנתונה אז $|z^*| = \sqrt{2}$.
 ה. אם $z = z^*$ הוא פתרון של המשוואה הנתונה אז $z^* = 2e^{i(-\frac{\pi}{3})}$.

פתרון:

$$\begin{aligned}
 z_0 &= r_0 e^{i\theta_0} = 1 - i\sqrt{3} \\
 r_0 &= |z_0| = \sqrt{1^2 + \sqrt{3}^2} = \sqrt{4} = 2 \\
 \tan \theta_0 &= \frac{-\sqrt{3}}{1} = -\sqrt{3} \Rightarrow \theta_0 = -\frac{\pi}{3} \\
 z_0 &= 2e^{-i\frac{\pi}{3}} \\
 z &= re^{i\theta} \\
 (re^{i\theta})^4 &= 2e^{-i\frac{\pi}{3}} \\
 r^4 e^{i(4\theta)} &= 2e^{-i\frac{\pi}{3}}
 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
 r^4 &= 2 \Rightarrow r = \sqrt[4]{2} \\
 4\theta &= -\frac{\pi}{3} + 2\pi k \quad k=0,1,2,3 \\
 \theta &= -\frac{\pi}{12} + \frac{\pi k}{2} = \frac{-\pi + 6\pi k}{12}
 \end{aligned}$$

$$k=0 \quad z_1 = \sqrt[4]{2} e^{-\frac{\pi}{4}i}$$

$$k=1 \quad z_2 = \sqrt[4]{2} e^{\frac{\pi}{4}i}$$

$$k=2 \quad z_3 = \sqrt[4]{2} e^{\frac{3\pi}{4}i}$$

$$k=3 \quad z_4 = \sqrt[4]{2} e^{\frac{5\pi}{4}i}$$

היחס בין z_{k+1} ל- z_k הוא:

$$\frac{z_{k+1}}{z_k} = \frac{\sqrt[4]{2} e^{i(\frac{\pi}{4} + \frac{\pi(k+1)}{2})}}{\sqrt[4]{2} e^{i(-\frac{\pi}{4} + \frac{\pi k}{2})}} = e^{i\frac{\pi}{2}} =$$

$$= \cos \frac{\pi}{2} + i \sin \frac{\pi}{2} = 0 + i \cdot 1 = \boxed{i}$$

כלומר, $z_{k+1} = i z_k$ לכל k .

כלומר, $z_{k+1} = i z_k$ לכל k .

כלומר, $z_{k+1} = i z_k$ לכל k .

ה' ב'ס' ו'ס' (ה' ו' ב'ס' ז'*)
 $|z^*| = \sqrt[4]{2} \neq \sqrt{2}$

ה' ב'ס' ו'ס' (ה' ו' ב'ס' ז'*)
 ס'ס' (ה' ב'ס' ז'*)
 ס'ס' (ה' ב'ס' ז'*)

ה' ב'ס' ו'ס' (ה' ו' ב'ס' ז'*)

$$\begin{aligned} z_1 + z_2 + z_3 + z_4 &= \sqrt[4]{2} \left(e^{-\frac{\pi}{4}i} + e^{\frac{5\pi}{4}i} + e^{\frac{11\pi}{4}i} + e^{\frac{17\pi}{4}i} \right) \\ &= \sqrt[4]{2} \left(\cos\left(-\frac{\pi}{4}\right) + i\sin\left(-\frac{\pi}{4}\right) + \cos\left(\frac{5\pi}{4}\right) + i\sin\left(\frac{5\pi}{4}\right) + \right. \\ &\quad \left. + \cos\left(\frac{11\pi}{4}\right) + i\sin\left(\frac{11\pi}{4}\right) + \cos\left(\frac{17\pi}{4}\right) + i\sin\left(\frac{17\pi}{4}\right) \right) \\ &= \sqrt[4]{2} \left(\cos\left(-\frac{\pi}{4}\right) + \cos\left(\frac{5\pi}{4}\right) + \cos\left(\frac{11\pi}{4}\right) + \cos\left(\frac{17\pi}{4}\right) + \right. \\ &\quad \left. + i\left(\sin\left(-\frac{\pi}{4}\right) + \sin\left(\frac{5\pi}{4}\right) + \sin\left(\frac{11\pi}{4}\right) + \sin\left(\frac{17\pi}{4}\right)\right) \right) \end{aligned}$$

$$\cos(\alpha + \pi) = -\cos\alpha$$

$$\sin(\alpha + \pi) = -\sin\alpha$$

$$\begin{aligned} \cos\left(-\frac{\pi}{4}\right) &= \cos\left(-\frac{\pi}{4} + \pi\right) = \cos\left(\frac{11\pi}{4}\right) \\ -\cos\left(\frac{5\pi}{4}\right) &= \cos\left(\frac{5\pi}{4} + \pi\right) = \cos\left(\frac{17\pi}{4}\right) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \cos\left(-\frac{\pi}{4}\right) + \cos\left(\frac{11\pi}{4}\right) &= 0 \\ \cos\left(\frac{5\pi}{4}\right) + \cos\left(\frac{17\pi}{4}\right) &= 0 \end{aligned}$$

ה' ב'ס' ו'ס' (ה' ו' ב'ס' ז'*)

ה' ב'ס' ו'ס' (ה' ו' ב'ס' ז'*)

ה' ב'ס' ו'ס' (ה' ו' ב'ס' ז'*)

ה' ב'ס' ו'ס' (ה' ו' ב'ס' ז'*)

נגדיר על R^3 פעולות חיבור וכפל:

$$(a, b, c) \oplus (d, e, f) = (a + d, b + e, c + f)$$

$$(a, b, c) \otimes (d, e, f) = (ad - be, ae + bd, cf)$$

לכל $(a, b, c), (d, e, f) \in R^3$

איזו טענה איננה נכונה?

- א. מתקיימת סגירות בכפל.
- ב. פעולת הכפל שהוגדרה היא פעולה קומוטטיבית (חילופית).
- ג. מתקיימת דיסטריבוטיביות (פילוג) ב- R^3 עם פעולות החיבור והכפל האלה.
- ד. קיים איבר נטרלי לכפל (איבר יחידה).
- ה. לכל איבר ב- R^3 השונה מ- $(0,0,0)$ קיים הפכי ב- R^3 .

פתרון שאלה 12: ה'

פתרון:

א' טענה נכונה נעקם היהלום / ג' טענה נכונה
הנכס, החיבור והכפל הם פילוג.

$$\begin{aligned} (d, e, f) \otimes (a, b, c) &= (da - eb, db + ea, fc) = (2) \\ &= (ad - be, ae + bd, cf) = (a, b, c) \otimes (d, e, f) \end{aligned}$$

ד' י' י' קומוטטיביות, א' נכונה.

$$\begin{aligned} (a, b, c) \otimes ((d, e, f) + (g, h, i)) &= (2) \\ &= (a, b, c) \otimes (d+g, e+h, f+i) = \\ &= (a(d+g) - b(e+h), a(e+h) + b(d+g), c(f+i)) = \\ &= (ad + ag - be - bh, ae + ah + bd + bg, cf + ci) \end{aligned}$$

נכונה:

$$\begin{aligned}
 & ((a,b,c) \otimes (d,e,f)) \oplus ((a,b,c) \otimes (g,h,i)) = \\
 & = (ad-be, ae+bd, cf) \oplus (ag-bh, ah+bg, ci) = \\
 & = (ad-be+ag-bh, ae+bd+ah+bg, cf+ci)
 \end{aligned}$$

נראה כי זהו איזומורפיזם (ההעתק הזה)

\square

(3) נניח $(x,y,z) \in \mathbb{R}^3$ ונניח $(a,b,c) \in \mathbb{R}^3$

נניח $(a,b,c) \in \mathbb{R}^3$

$$(a,b,c) \otimes (x,y,z) = (a,b,c)$$

$$(ax-by, ay+bx, cz) = (a,b,c)$$

$$\begin{cases}
 ax-by = a \\
 bx+ay = b \\
 cz = c
 \end{cases}$$

נראה כי $(a,b,c) \in \mathbb{R}^3$

$$\text{דוגמה } (a, b, c) = (1, 0, 0) \quad \text{דוגמה}$$

$$\begin{cases} x=1 \\ y=0 \\ z=0 \end{cases}$$

$$\text{דוגמה } (a, b, c) = (0, 0, 1) \quad \text{דוגמה}$$

$$\begin{cases} x=0 \\ y=0 \\ z=1 \end{cases}$$

$$\text{למשל } (x, y, z) = (1, 0, 1)$$

$$\text{דוגמה } (a, b, c) = (1, 0, 1)$$

$$(a, b, c) \otimes (1, 0, 1) = (a \cdot 1 - b \cdot 0, a \cdot 0 + b \cdot 1, c \cdot 1) = (a, b, c)$$

$$\text{למשל } (1, 0, 1) \otimes (1, 0, 1) = (1, 0, 1)$$

$$(0, 0, 1) \neq (a, b, c) \in \mathbb{R}^3 \quad \text{למשל}$$

$$(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 \quad \text{למשל}$$

$$(a, b, c) \otimes (x, y, z) = (1, 0, 1)$$

$$(ax - by, ay + bx, cz) = (1, 0, 1)$$

$$\begin{cases} ax - by = 1 \\ ay + bx = 0 \\ cz = 1 \end{cases}$$

$$\text{למשל } c=0 \quad \text{למשל}$$

$$(0, 1, 0) \quad \text{למשל}$$

$$(x, y, z) \quad \text{למשל}$$

$$(0, 1, 0) \otimes (x, y, z) = (1, 0, 1)$$

$$(0 \cdot x - y \cdot 1, 0 \cdot y + 1 \cdot x, 0 \cdot z) = (1, 0, 1)$$

$$(-y, x, 0) = (1, 0, 1)$$

$$\text{למשל } (x, y, z) = (1, 0, 1) \quad \text{למשל}$$

$$\text{למשל } (x, y, z) = (1, 0, 1)$$

